Installation et configuration de Kubernetes
======================================================

Découverte de Kubernetes
------------------------

### Installer le client CLI `kubectl`

kubectl est le point d’entré universel pour contrôler tous les type de cluster kubernetes. C’est un client en ligne de commande qui communique en REST avec l’API d’un cluster.

Nous allons explorer kubectl au fur et à mesure des TPs. Cependant à noter que :

*   `kubectl` peut gérer plusieurs clusters/configurations et switcher entre ces configurations
*   `kubectl` est nécessaire pour le client graphique `Lens` que nous utiliserons plus tard.

La méthode d’installation importe peu. Pour installer kubectl sur Ubuntu nous ferons simplement: `sudo snap install kubectl --classic`.

*   Faites `kubectl version` pour afficher la version du client kubectl.

### Installer Minikube

**Minikube** est la version de développement de Kubernetes (en local) la plus répendue. Elle est maintenue par la cloud native foundation et très proche de kubernetes upstream. Elle permet de simuler un ou plusieurs noeuds de cluster sous forme de conteneurs docker ou de machines virtuelles.

*   Pour installer minikube la méthode recommandée est indiquée ici: [https://minikube.sigs.k8s.io/docs/start/](https://minikube.sigs.k8s.io/docs/start/)

Nous utiliserons classiquement `docker` comme runtime pour minikube (les noeuds k8s seront des conteneurs simulant des serveurs). Ceci est, bien sur, une configuration de développement. Elle se comporte cependant de façon très proche d’un véritable cluster.

*   Si Docker n’est pas installé, installer Docker avec la commande en une seule ligne : `curl -fsSL https://get.docker.com | sh`, puis ajoutez-vous au groupe Docker avec `sudo usermod -a -G docker <votrenom>`, et faites `sudo reboot` pour que cela prenne effet.
    
*   Pour lancer le cluster faites simplement: `minikube start` (il est également possible de préciser le nombre de coeurs de calcul, la mémoire et et d’autre paramètre pour adapter le cluster à nos besoins.)
    

Minikube configure automatiquement kubectl (dans le fichier `~/.kube/config`) pour qu’on puisse se connecter au cluster de développement.

*   Testez la connexion avec `kubectl get nodes`.

Affichez à nouveau la version `kubectl version`. Cette fois-ci la version de kubernetes qui tourne sur le cluster actif est également affichée. Idéalement le client et le cluster devrait être dans la même version mineure par exemple `1.20.x`.

##### Bash completion

Pour permettre à `kubectl` de compléter le nom des commandes et ressources avec `<Tab>` il est utile d’installer l’autocomplétion pour Bash :

    
    sudo apt install bash-completion
    
    source <(kubectl completion bash)
    
    echo "source <(kubectl completion bash)" >> ${HOME}/.bashrc
    
    

**Vous pouvez désormais appuyer sur `<Tab>` pour compléter vos commandes `kubectl`, c’est très utile !**

### Explorons notre cluster k8s

Notre cluster k8s est plein d’objets divers, organisés entre eux de façon dynamique pour décrire des applications, tâches de calcul, services et droits d’accès. La première étape consiste à explorer un peu le cluster :

*   Listez les nodes pour récupérer le nom de l’unique node (`kubectl get nodes`) puis affichez ses caractéristiques avec `kubectl describe node/minikube`.

La commande `get` est générique et peut être utilisée pour récupérer la liste de tous les types de ressources.

De même, la commande `describe` peut s’appliquer à tout objet k8s. On doit cependant préfixer le nom de l’objet par son type (ex : `node/minikube` ou `nodes minikube`) car k8s ne peut pas deviner ce que l’on cherche quand plusieurs ressources ont le même nom.

*   Pour afficher tous les types de ressources à la fois que l’on utilise : `kubectl get all`

    ```
    NAME                 TYPE        CLUSTER-IP     EXTERNAL-IP   PORT(S)   AGE
    service/kubernetes   ClusterIP   10.152.183.1   <none>        443/TCP   2m34s
    ```
    

Il semble qu’il n’y a qu’une ressource dans notre cluster. Il s’agit du service d’API Kubernetes, pour qu’on puisse communiquer avec le cluster.

En réalité il y en a généralement d’autres cachés dans les autres `namespaces`. En effet les éléments internes de Kubernetes tournent eux-mêmes sous forme de services et de daemons Kubernetes. Les _namespaces_ sont des groupes qui servent à isoler les ressources de façon logique et en termes de droits (avec le _Role-Based Access Control_ (RBAC) de Kubernetes).

Pour vérifier cela on peut :

*   Afficher les namespaces : `kubectl get namespaces`

Un cluster Kubernetes a généralement un namespace appelé `default` dans lequel les commandes sont lancées et les ressources créées si on ne précise rien. Il a également aussi un namespace `kube-system` dans lequel résident les processus et ressources système de k8s. Pour préciser le namespace on peut rajouter l’argument `-n` à la plupart des commandes k8s.

*   Pour lister les ressources liées au `kubectl get all -n kube-system`.
    
*   Ou encore : `kubectl get all --all-namespaces` (peut être abrégé en `kubectl get all -A`) qui permet d’afficher le contenu de tous les namespaces en même temps.
    
*   Pour avoir des informations sur un namespace : `kubectl describe namespace/kube-system`
    

### Déployer une application en CLI

Nous allons maintenant déployer une première application conteneurisée. Le déploiement est un peu plus complexe qu’avec Docker, en particulier car il est séparé en plusieurs objets et plus configurable.

*   Pour créer un déploiement en ligne de commande (par opposition au mode déclaratif que nous verrons plus loin), on peut lancer par exemple: `kubectl create deployment nginx-demo --image=nginx`.

Cette commande crée un objet de type `deployment`. Nous pourvons étudier ce deployment avec la commande `kubectl describe deployment/nginx-demo`.

*   Notez la liste des événements sur ce déploiement en bas de la description.
    
*   De la même façon que dans la partie précédente, listez les `pods` avec `kubectl`. Combien y en a-t-il ?
    
*   Agrandissons ce déploiement avec `kubectl scale deployment nginx-demo --replicas=5`
    
*   `kubectl describe deployment/nginx-demo` permet de constater que le service est bien passé à 5 replicas.
    
    *   Observez à nouveau la liste des évènements, le scaling y est enregistré…
    *   Listez les pods pour constater

A ce stade impossible d’afficher l’application : le déploiement n’est pas encore accessible de l’extérieur du cluster. Pour régler cela nous devons l’exposer grace à un service :

*   `kubectl expose deployment nginx-demo --type=NodePort --port=80 --name=nginx-demo-service`
    
*   Affichons la liste des services pour voir le résultat: `kubectl get services`
    

Un service permet de créer un point d’accès unique exposant notre déploiement. Ici nous utilisons le type Nodeport car nous voulons que le service soit accessible de l’extérieur par l’intermédiaire d’un forwarding de port.

Avec minikube ce forwarding de port doit être concrêtisé avec la commande `minikube service nginx-demo-service`. Normalement la page s’ouvre automatiquement et nous voyons notre application.

*   Sauriez-vous expliquer ce que l’app fait ?
*   Pour le comprendre ou le confirmer, diminuez le nombre de réplicats à l’aide de la commande utilisée précédement pour passer à 5 réplicats. Qu se passe-t-il ?

Une autre méthode pour accéder à un service (quel que soit sont type) en mode développement est de forwarder le traffic par l’intermédiaire de kubectl (et des composants kube-proxy installés sur chaque noeuds du cluster).

*   Pour cela on peut par exemple lancer: `kubectl port-forward svc/nginx-demo-service 8081:80 --address 127.0.0.1`
*   Vous pouvez désormais accéder à votre app via via kubectl sur: `http://localhost:8081`. Quelle différence avec l’exposition précédente via minikube ?

\=> Un seul conteneur s’affiche. En effet `kubectl port-forward` sert à créer une connexion de developpement/debug qui pointe toujours vers le même pod en arrière plan.

Pour exposer cette application en production sur un véritable cluster, nous devrions plutôt avoir recours à service de type un LoadBalancer. Mais minikube ne propose pas par défaut de loadbalancer. Nous y reviendrons dans le cours sur les objets kubernetes.

#### Simplifier les lignes de commande k8s

*   Pour gagner du temps on dans les commandes Kubernetes on peut définir un alias: `alias kc='kubectl'` (à mettre dans votre `.bash_profile` en faisant `echo "alias kc='kubectl'" >> ~/.bash_profile`, puis en faisant `source ~/.bash_profile`).
    
*   Vous pouvez ensuite remplacer `kubectl` par `kc` dans les commandes.
    
*   Également pour gagner du temps en ligne de commande, la plupart des mots-clés de type Kubernetes peuvent être abrégés :
    
    *   `services` devient `svc`
    *   `deployments` devient `deploy`
    *   etc.


*   Essayez d’afficher les service accounts (users) et les namespaces avec une commande courte.

#### Installer Lens

Lens est une interface graphique (un client “lourd”) pour Kubernetes. Elle se connecte en utilisant kubectl et la configuration `~/.kube/config` par défaut et nous permettra d’accéder à un dashboard puissant et agréable à utiliser.

Vous pouvez l’installer en lançant ces commandes :

    
    ## Install Lens
    curl -LO https://api.k8slens.dev/binaries/Lens-2022.11.210737-latest.amd64.deb
    sudo dpkg -i Lens-2022.11.210737-latest.amd64.deb
    
    

*   Lancez l’application `Lens` depuis votre menu.
